\documentclass[serif,9pt]{beamer}
\usetheme{tree}
%\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{parskip}

% Images
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure} % subfiguras
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
%\captionsetup[table]{labelformat=empty}
%\captionsetup[figure]{labelformat=empty}

\usepackage{amsmath}

\hypersetup{bookmarks=true,
	bookmarksnumbered=false, % true means bookmarks in 
	% left window are numbered
	bookmarksopen=false,     % true means only level 1
	% are displayed.
	colorlinks=true,
	allcolors=blue,
	urlcolor=blue}

\usepackage{listings}
\lstset
{ %Formatting for code in appendix
  language=C++, % choose the language of the code
  basicstyle=\fontfamily{pcr}\selectfont\footnotesize\color{black},
  keywordstyle=\color{darkorange}\bfseries, % style for keywords
  numbers=left, % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny, % the size of the fonts that are used for the line-numbers     
  backgroundcolor=\color{white},
  showspaces=false, % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false, % underline spaces within strings
  showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2, % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  breaklines=false, % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false, 
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Contenido}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\definecolor{darkorange}{rgb}{0.94,0.4,0.0}

\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}
\SetKwInOut{Parameter}{parameter}
\newcommand{\Or}{\textbf{ or }}
\renewcommand{\And}{\textbf{ and }}

\begin{document}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\title{Práctica Alternativa al Examen: \\ Búsqueda Ramificada con Momentos}  
\author{David Cabezas Berrido}
\date{}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Índice}\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción}

\subsection{Inspiración}
\begin{frame}\frametitle{Inspiración}
	Diseñaremos una metahurística inspirándonos en un fenómeno físico, la conservación del momento lineal o del movimiento.
	
	\vspace{5mm}
	
	Cuando un objeto se desprende de otro que se está moviendo, conserva su momento. Por ejemplo, esto se manifiesta cuando un
	 paracaidista salta de un avión o se desprenden fragmentos de un meteorito.
\end{frame}

\subsection{Idea general}
\begin{frame}\frametitle{Idea general}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{4mm}
	\item Nuestra metaheurística, \textbf{Búsqueda Ramificada con Momentos}, pretende ``lanzar'' soluciones que se muevan por el espacio.
	\item Cada
	solución tendrá asociado un vector velocidad (momento), que determina la dirección en la que se mueve.
	\item Las soluciones se ramifican
	o dividen en otras de
	forma que las soluciones resultantes conserven la inercia de la solución de la que partieron.
	\item Necesitamos definir un algoritmo de trayectoria para las soluciones que le dé sentido al momento.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Descripción de la Metaheurística}

\subsection{Resumen}

\begin{frame}\frametitle{Resumen}
	Cada solución $S$ cuenta con un impulso $\lambda\in\mathbb{R}^+$, un vector momento $\mu$ y un número de evaluaciones
	restantes $evals$. En cada iteración hace una de
	las siguientes acciones.
	
	\vspace{3mm}
	
	\begin{itemize}\setlength\itemsep{3mm}
		\item La solución desaparece, es truncada.
		\item La solución se divide en dos, que ``saldrán disparadas'' en direcciones opuestas. Las soluciones generadas conservan
		la inercia de la original.
		\item La solución se ``desvía'' hacia un vecino con mejor fitness y luego se actualiza usando su momento. La regla es:
		$S\gets S+\lambda\mu$. La solución pierde cierta cantidad de impulso.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Decisión de la acción}

\begin{frame}\frametitle{Acción a realizar}
	\begin{itemize}\setlength\itemsep{3mm}
		\item Queremos truncar soluciones con escasas opciones de superar a la mejor encontrada hasta el momento. Truncaremos
		cuando la diferencia
		de fitness sea alta y el impulso bajo o queden pocas evaluaciones por hacer.
		\item Queremos ramificar soluciones prometedoras, pero queremos que exista variedad entre las soluciones. Dividiremos
		soluciones con diferencia de fitness baja y número de evaluaciones suficiente para que las soluciones generadas puedan
		 prosperar. Conviene
		dejar que las soluciones resultantes de una ramificación se separen antes de volver a ramificarlas, no queremos ramificar
		ni muy pronto (poca variedad) ni muy tarde (pocas evaluaciones restantes).
		\item En la mayoría de ocasiones, la solución se limita a avanzar.
	\end{itemize}

	\vspace{2mm}
	
	No hay una mejor forma de concretar estas ideas. A continuación ofrecemos nuestra implementación.
\end{frame}

\begingroup
\small
\begin{frame}[fragile]
 \begin{algorithm}[H]
	\DontPrintSemicolon % Some LaTeX compilers require you to use \dontprintsemicolon instead
	\KwIn{Una solución: vector de flotantes $S$}
	\KwIn{Su momento: vector de flotantes $\mu$}
	\KwIn{Su impulso: escalar positivo $\lambda$}
	\KwIn{Evaluaciones a realizar: entero positivo $evals$}
	$fitness\gets \operatorname{eval}(S)$ \tcp*{Supondremos la función de evaluación siempre disponible}
	$evals\gets evals-1$\;
	$best\gets\operatorname{min}(best, fitness)$\;
	\While{$evals>0$}{
		$D\gets fitness-best$ \tcp*{Suponemos accesible la mejor fitness obtenida hasta el momento}
		$\hat{D}\gets \frac{D}{1+D}$ \tcp*{Diferencia normalizada en $[0,1[$}
		$p\gets U[0,1]$ \tcp*{Flotante aleatorio en $[0,1]$, elegido según la distribución uniforme}
		\If{$(p<P_{vanish}\frac{\hat{D}}{\lambda} \And evals\leq MaxEvalsTruncate) \Or \lambda < MinImpulse$}{
			\text{La solución es truncada.}
		}
		\ElseIf{$p>P_{split}\frac{\hat{D}}{\lambda} \And MinImpulseSplit\leq\lambda\leq MaxImpulseSplit$ \\ $\And evals\geq MinEvalsSplit$}{
			\text{La solución se divide en dos.}
		}
		\Else{La solución avanza.}
	}
	\caption{{\sc Branch:} Búsqueda Ramificada: Bucle Principal.}
	\label{alg:branch}
\end{algorithm}
\end{frame}
\endgroup

\subsection{Truncamiento de la solución}

\begin{frame}\frametitle{Truncamiento}

Truncamos la solución con un simple \textbf{break} para el bucle.

\vspace{5mm}

Acumulamos las evaluaciones restantes para que no se
desperdicien:

\[spareEvals\gets spareEvals+evals\]
\end{frame}

\subsection{Ramificación de la solución}

\begin{frame}\frametitle{Ramificación}
	\begin{itemize}\setlength\itemsep{3mm}
		\item 	Se generan dos soluciones con empujes opuestos desde $S$ y se acumulan los momentos: $\mu_1=\mu+M$, $\mu_2=\mu-M$, donde
		$M$ es el empuje.
		\item Los impulsos se recargan en cierta proporción del impulso perdido desde el inicial ($\lambda_0$):
		$\lambda_1=\lambda_2=\lambda+SplitImpulse\cdot(\lambda_0-\lambda)$.
		\item En la mayoría de ocasiones, la solución se limita a avanzar.
		\item Las evaluaciones pendientes se reparten equitativamente
		entre las dos soluciones generadas. Se rescata la evaluación sobrante en caso de que el número de evaluaciones
		sea impar.
		\item La solución es destruida, ya que se queda sin evaluaciones.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begingroup
%\small
\begin{frame}[fragile]
	\begin{algorithm}[H]
		\DontPrintSemicolon % Some LaTeX compilers require you to use \dontprintsemicolon instead
		$modification\gets\text{vector aleatorio, componentes según una $U[0,1]$}$\;
		$\mu_1\gets \mu + modification$ \tcp*{Las soluciones salen en direcciones opuestas}
		$\mu_2\gets \mu - modification$\;
		$\lambda_1\gets \lambda+SplitImpulse\cdot(\lambda_0-\lambda)$ \tcp*{Se recarga parcialmente el impulso}
		$\lambda_2\gets \lambda+SplitImpulse\cdot(\lambda_0-\lambda)$\;
		$S_1 \gets S+\lambda_1 \mu_1$\;
		$S_2 \gets S+\lambda_2 \mu_2$\;
		$\operatorname{clip}(S_1)$ \tcp*{Si alguna componente se sale del rango, se fija en el borde}
		$\operatorname{clip}(S_2)$\;
		\If{$evals \% 2 = 1$}{
			$spareEvals\gets spareEvals+1$ \tcp*{Para evitar perder evaluaciones}
		}
		$\operatorname{branch}(S_1, \mu_1, \lambda_1, evals/2)$\;
		$\operatorname{branch}(S_2, \mu_2, \lambda_2, evals/2)$\;
		\textbf{break} \tcp*{Esta solución desaparece}
		\caption{{\sc Split:} Ramificación de una solución $S$ como la de entrada de BRANCH.}
		\label{alg:split}
	\end{algorithm}
\end{frame}
\endgroup

\subsection{Avance de la solución}

\begin{frame}\frametitle{Avance}
	\begin{itemize}\setlength\itemsep{2mm}
		\item Se buscan vecinos aleatorios en un entorno de la solución. En nuestro caso hemos elegido radio $\sqrt{\lambda}$.
		\item Si se encuentra un vecino mejor en un determinado número de intentos, éxito. De lo contrario, fracaso.	
	\end{itemize}
\vspace{2mm}
	En caso de éxito:
	\begin{itemize}\setlength\itemsep{1mm}
		\item Se modifica el momento de la solución desviándolo (más o menos, según la mejora) hacia la dirección del vecino.
		\item Se desplaza la solución usando el momento y el impulso: $S\gets S+\lambda\mu$.
		\item Se reduce ligeramente el impulso.
	\end{itemize}
\vspace{2mm}
	En caso de fracaso (posible máximo local):
		\begin{itemize}\setlength\itemsep{1mm}
		\item Se reduce moderadamente el impulso.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begingroup
\small
\begin{frame}[fragile]
 \begin{algorithm}[H]
	\DontPrintSemicolon % Some LaTeX compilers require you to use \dontprintsemicolon instead
	\While{no se encuentre un vecino mejor\And no se excedan $ImproveLimit$ intentos\And $evals>0$}
	{
		$modification\gets\text{vector aleatorio, componentes según una $U[-\sqrt{\lambda},\sqrt{\lambda}]$}$\;
		$S'\gets S+modification$ \tcp*{Vecino aleatorio}
		$\operatorname{clip}(S')$\;
		$neighbor\_fitness\gets \operatorname{eval}(S')$\;
		$evals\gets evals-1$\;
	}
	\If{el vecino $S'$ mejora la fitness de $S$}{
		$best\gets\operatorname{min}(best, neighbor\_fitness)$\;
		$D\gets fitness - neighbor\_fitness$\;
		$\hat{D}\gets \frac{D}{1+D}$ \tcp*{Mejora normalizada en $[0,1[$}
		$neighbor\_weight\gets BaseWeight+(1-BaseWeight)\cdot \hat{D}$\;
		$\mu\gets(1-neighbor\_weight)\mu+neighbor\_weight\cdot modification$ \tcp*{Se desvía la inercia de la solución hacia el vecino mejor}
		$S\gets S+\lambda\mu$\tcp*{La solución se desplaza en su dirección}
		$\operatorname{clip}(S)$\;
		$fitness\gets \operatorname{eval}(S)$\;
		$evals\gets evals-1$\;
		$best\gets\operatorname{min}(best, fitness)$\;
		$\lambda\gets DecreaseSuccess\cdot \lambda$ \tcp*{Éxito: se reduce ligeramente el impulso}
	}
	\Else{$\lambda\gets DecreaseFail\cdot \lambda$\tcp*{Fracaso: se reduce moderadamente el impulso}}
	\caption{{\sc Advance:} Avance de la solución $S$.}
	\label{alg:advance}
\end{algorithm}
\end{frame}
\endgroup

\subsection{Invocación del algoritmo}

\begingroup
%\small
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Invocación del algoritmo}
	Aplicamos el algoritmo como una búsqueda de trayectoria múltiple.
	
	\vspace{3mm}
	
	\begin{algorithm}[H]
		\DontPrintSemicolon % Some LaTeX compilers require you to use \dontprintsemicolon instead
		$best\gets\text{un valor mayor que cualquier posible evaluación}$\;
		$spareEvals\gets 10000\cdot\text{dimensión del espacio de soluciones}$\;
		\While{$spareEvals>0$}{
			$evals\gets spareEvals$\;
			$spareEvals\gets 0$\;
			$S\gets\text{vector aleatorio, componentes según una $U[-100,100]$}$\;
			$\mu\gets\text{vector aleatorio, componentes según una $U[-1,1]$}$\;
			$\operatorname{branch}(S, \mu, \lambda_0, evals)$ \tcp*{$spareEvals$ puede verse incrementada durante la ejecución}
		}
		\caption{{\sc Main:} Llamadas sucesivas al algoritmo de búsqueda Ramificada con Momentos hasta consumir todas las evaluaciones
			disponibles.}
		\label{alg:main}
	\end{algorithm}
\end{frame}
\endgroup

\section{Valor de los parámetros}

\begingroup
%\small
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Valor de los parámetros en nuestra experimentación}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
			\hline
			\textbf{Parámetro} & \textbf{Tipo / Rango}  & \textbf{Valor} \\ \hline
			$\lambda_0$ & Real & 1 \\ \hline
			$MaxEvalsTruncate$ & \begin{tabular}{l} Entero menor \\ que $10000\cdot\text{dim}$ \end{tabular}  &  $1200\cdot\text{dim}$   \\ \hline
			$MinImpulse$ & Real menor que $\lambda_0$ & $0.01\cdot\lambda_0$  \\ \hline
			$MinImpulseSplit$&  Real menor que $\lambda_0$  &  $0.1\cdot\lambda_0$  \\ \hline
			$MaxImpulseSplit$ & \begin{tabular}{l} Real en \\ $]MinImpulseSplit,\lambda_0[$ \end{tabular} &  $0.7\cdot\lambda_0$  \\ \hline
			$MinEvalsSplit$	& \begin{tabular}{l} Entero menor \\ que $10000\cdot\text{dim}$ \end{tabular} &  $400\cdot\text{dim}$              \\ \hline
			$SplitImpulse$	&  Proporción (real en [0,1]) &  0.5   \\ \hline
			$ImproveLimit$ & \begin{tabular}{l} Entero menor \\ que $10000\cdot\text{dim}$ \end{tabular} &  $10\cdot\text{dim}$ \\ \hline
			$BaseWeight$ & Proporción en $[0,1[$ & 0.2 \\ \hline
			$DecreaseSuccess$ & Proporción en $]0,1[$ & 0.99 \\ \hline
			$DecreaseFail$ & \begin{tabular}{l} Proporción en \\ $]0,DecreaseSuccess[$\end{tabular}&  0.9 \\ \hline
		\end{tabular}
		\label{tab:parametros}
	\end{table}
\end{frame}
\endgroup

\end{document}